新西蘭議員涉收中國富商捐款 財長促警惕外國干預大選

前國家黨議員 Jami-Lee Ross，圖片來源：Jami-Lee Ross facebook
中國疑滲透及干預西方國家選舉，近年引起了國際社會的關注。新西蘭財政部長 Grant Robertson 接受《金融時報》專訪，指在今年 9 月的大選前，新西蘭必須對外國影響力保持警惕。

Robertson 在訪問中表明，潛在的外國干預仍然存在，沒有國家可以倖免。他呼籲大家都要保持警惕，並認為加強法律改革是走出了正確的一步。被問到當地最大反對黨「新西蘭國家黨」的政治獻金醜聞，Robertson 表明各政黨都要為自己的行為負責。

近期新西蘭有部分政黨相斷爆出政治獻金醜聞。新西蘭嚴重欺詐辦公室近日宣布起訴四人，包括是前國家黨議員 Jami-Lee Ross，以及另外三名中國商人，其中一名中國商人被指與中共關係密切。嚴重欺詐辦公室指控，各人將兩筆 10 萬新西蘭元政治獻金拆散，以圖避免申報。各人將與周二提堂。

除了國家黨之外，與工黨組成聯合政府的新西蘭第一黨，同樣被指接受秘密政治捐獻。嚴重欺詐辦公室在本周較早前表示，正就新西蘭第一黨收取一筆未有披露的捐款而展開調查。

根據國際透明組織的清廉印象指數（Corruption Perceptions Index），新西蘭被評為全球最清廉的國家。當地去年 12 月通過新法例，禁止所有價值超過 50 新西蘭元的外國捐款。不過當地近年接連有政治組織被指與中共關係密切，有分析認為五眼聯盟應該重新考慮是否繼續與新西蘭互享情報。

又係共諜